%% ------------------------------------------------------------------------- %%
\chapter{Introdução}
\label{cap:introducao}

O impacto da Internet, recentemente ampliado com as tecnologias móveis e celulares inteligentes, tem sido crucial no dia-a-dia das pessoas, no comportamento das novas gerações, nos movimentos políticos e sociais \citep{KonGordon2011}, nos negócios, no comércio, na educação \citep{Cooper2013}, e em áreas específicas tais como a indústria de software \citep{Wasserman2011}. Recentemente, com a popularização das tecnologias da Computação em Nuvem \citep{Zhang2010} e da Computação Móvel e com o crescente uso de Redes de Sensores e de tecnologias de Big Data \citep{HuWen2014,Jagadish2014}, uma infinidade de novas possibilidades de aplicações estão surgindo, compondo a chamada ``Internet do Futuro''\citep{interscity}.

A  Internet  do  Futuro  integrará  sistemas  de  grande  porte  construídos  a  partir  da  composição  de milhares de serviços distribuídos selecionados a partir de milhões de possibilidades, sendo executados em uma grande quantidade de máquinas físicas e virtuais, manipulando grandes quantidades de dados multimídia (textos, imagens, áudio, vídeos, etc.) gerados a partir de inúmeras fontes possivelmente interagindo diretamente com o mundo físico através de sensores e atuadores e da Internet das Coisas (IoT) \citep{Sheng2013,Zorzi2010}. Essa Internet do Futuro será o elemento chave que possibilitará a realização de Cidades Inteligentes, um novo paradigma destinado a abordar os problemas dos grandes centros urbanos através da integração das tecnologias citadas com a infraestrutura da cidade.

O rápido crescimento das cidades ao redor do mundo criou centros urbanos densamente povoados caracterizados por organizações estruturais, sociais e econômicas complexas. De acordo com o Departamento de Assuntos Econômicos e Sociais das Nações Unidas \citep{un2014}, a proporção da população mundial que vive em áreas urbanas aumentou de 30\% em 1950 para 54\% em 2014 e, até 2050, espera-se chegar a 66\%. Assim,  as soluções de cidades inteligentes buscam superar os desafios desse rápido crescimento urbano ao redor do mundo provendo meios que ajudem no uso dos recursos da cidade de forma eficiente e proporcionando serviços de qualidade para seus cidadãos.

As soluções de software para cidades inteligentes contribuem não só para o dia-a-dia das cidades mas também para o planejamento de longo prazo e para a concepção de políticas públicas \citep{Anttiroiko2014}. Entretanto, existem diversos aspectos que devem ser desenvolvidos e estudados para transformar as tecnologias atuais em soluções efetivas para cidades inteligentes. Por exemplo, a integração de tecnologias como a Internet das Coisas, Big Data e Computação em Nuvem não é trivial, contendo tantas oportunidades quanto desafios. Outro fator importante é a falta de validações científicas e práticas das soluções atuais, dificultando uma análise sobre o impacto tecnológico, social e econômico na adoção das soluções existentes e prejudicando a realização de comparações mais adequadas. Por fim, vale destacar a importância do uso de tecnologias abertas, tais como padrões abertos, dados abertos e software livre. Iniciativas de cidades inteligentes centradas em soluções proprietárias dificultam o compartilhamento dos avanços, a aplicação das soluções desenvolvidas em outros contextos e forçam outros grupos de P\&D a ``reinventarem a roda''.

No contexto da saúde, temos um crescimento da quantidade de dados gerados e armazenados por estabelecimentos de saúde. Cria-se assim o problema de filtrar informações a partir de diferentes e imensas bases de dados. Técnicas sofisticadas de visualização são muito utilizadas para contornar esse problema \citep{Keim2013BigDa26244}. Entre elas a clusterização de dados tem se mostrado efetiva e eficaz \citep{Jain:1999:DCR:331499.331504} para produzir visualizações que realçam as informações relevantes dos dados, viabilizando análises posteriores.

Nesta monografia, propomos uma arquitetura de referência para armazenamento e utilização de dados georreferenciados para auxiliar o desenvolvimento de aplicações de visualização e análise de dados geolocalizados. Além disso apresentamos como estudo de caso um sistema Web interativo de visualização de dados, chamado GeoMonitor da Saúde, desenvolvido durante este trabalho de conclusão de curso. Esta aplicação utiliza dados da saúde pública com geolocalização fornecidos pela Secretaria Municipal de Saúde de São Paulo (SMS-SP). Esperamos que esse sistema ofereça a profissionais de saúde pública a possibilidade de realizar análises de forma a compreender padrões de utilização dos serviços de saúde pública que não seriam visíveis sem o auxílio de um software que se utiliza de técnicas de visualização e clusterização de dados.

Os demais capítulos desta monografia estão organizados como a seguir. No Capítulo \ref{cap:teorica}, apresentamos uma visão geral de métodos de clusterização, e apresentamos o método utilizado na aplicação desenvolvida. No Capítulo \ref{cap:api}, descrevemos a proposta de arquitetura para um serviço que recebe dados georeferenciados e oferece a aplicações de visualização, dados filtrados e agrupados de acordo com suas necessidades. No Capítulo \ref{cap:geomonitor}, é descrita a aplicação GeoMonitor da Saúde, uma aplicação desenvolvida que faz uso da \textit{API} disponibilizada pelo serviço proposto. O Capítulo \ref{cap:conclusoes} expõe considerações finais sobre o trabalho, discutindo alguns passos futuros para a sua evolução.


